\chapter{Trabajo Futuro y Conclusiones}\label{ch:conclusions}

Optimizar programas es difícil.
%
Mostrar que al transformar un programa en otro estamos mejorando una
métrica de la ejecución incluye mostrar que se mantiene el sentido semántico, y
más aún, que se mejora la ejecución del programa.
%
En la tesis vimos que hay varias interpretaciones posibles para los programas,
pero no todas permiten introducir de manera natural propiedades intensivas de la
ejecución de los mismos.
%
Esta separación entre la interpretación de los programas y su evaluación nos
lleva a instrumentar la evaluación de los mismos para así tener la información
relevante al consumo de recursos.

Los lenguajes funcionales presentan una semántica más clara que los lenguajes no funcionales.
%
Esto nos permite realizar pruebas de equivalencia de programas, pero ocultan
propiedades de la ejecución.
%
Esta es la motivación principal para el desarrollo de la teorías de mejoras,
presentando por primera vez una teoría relacional de costos de programas
funcionales.

En esta tesis caracterizamos exitosamente teorías de mejoras para lenguajes funcionales con
efectos algebraicos.
%
Por un lado, agregamos más expresividad a los lenguajes funcionales introduciendo
efectos algebraicos, un subconjunto de efectos computacionales.
%
Mientras que por el otro, siguiendo la literatura, identificamos la
definición de mejoras entre programas como un refinamiento de la equivalencia
observacional.
%
El refinamiento de la equivalencia observacional se logró fácilmente mediante el
uso de relacionadores en la evaluación de lenguajes con efectos algebraicos.
%
Definimos además la relación de simulación mejoras simplificando las pruebas
para mejoras locales de programas.
%
Derivamos teorías de mejoras para varios de los efectos algebraicos más
utilizados: no-determinismo, excepciones, y operadores probabilísticos.
%
Probamos que dos transformaciones son efectivamente optimizaciones, una general
y otra particular, utilizando las nociones de mejoras derivadas durante la
tesis.
%
Identificamos una limitación del enfoque en donde se deriva la teoría de mejoras
y mostramos cómo evitarlo.
%
Finalmente, exploramos una posible solución general de la limitación.

A continuación presentamos trabajo futuro y luego concluimos la tesis.

\section{Trabajo Futuro}
%
La tesis plantea el principio de la investigación del estudio de análisis de
propiedades intensivas sobre lenguajes funcional con efectos algebraicos
abriendo más preguntas que soluciones.
%
En esta sección simplemente listamos posibles extensiones o trabajos
inconclusos.


\paragraph{Observaciones}
%
Estudiar el impacto de las observaciones realizadas sobre las evaluaciones y
cómo se interpretan los efectos para realizar un análisis más profundo sobre las
propiedades intensivas de la evaluación de términos.
%
En otras palabras, la interacción entre los relacionadores y las mónadas que
interpretan los efectos, presentan en éste trabajo un rol fundamental para
explorar diferentes formas de obtener teorías de mejoras.
%
Por ejemplo, en la Sección~\ref{sec:alt:cost} pudimos obtener una noción más
granular de costos modificando cómo se interpretan y observan los efectos.

Una línea de investigación sería entonces explorar las relaciones entre las
mónadas y sus relacionadores, de manera tal que podamos garantizar propiedades sobre
el análisis intensivo de programas.
%
Uno de los trabajos iniciales sobre la teoría de mejoras proponía utilizar un
álgebra de ticks~\parencite{Moran.1999.Need}, es decir, propiedades sobre el operador
tick del lenguaje.
%
En este caso proponemos ir en el sentido opuesto, ya que sabemos cuáles son
(algunas de) las propiedades que esperamos que cumplan los sistemas de mejoras,
podemos intentar caracterizar de forma genérica los sistemas que cumplen con
ellas.
%
Por ejemplo, de la misma manera que utilizamos la noción de idempotencia de las
mónadas para probar que es una propiedad necesaria para poder caracterizar a CSE
como una mejora, es posible que haya otras relaciones y propiedades necesarias
para probar optimizaciones conocidas.

\paragraph{Álgebra de Ticks}
%
Establecer propiedades algebraicas sobre el operador tick es extremadamente útil
al momento de mostrar mejoras, y además, para definirlas.
%
Al poner al operador tick como bloque fundamental de la teoría de costos nos
permite además introducir propiedades sobre él y los diferentes operadores del
lenguaje.
%
De esta manera sería posible obtener una álgebra de tick~\parencite{Moran.1999.Need},
y además, se podría obtener teoremas como el \emph{Teorema de
Mejora}~\parencite{Sands:Skye}, donde nos facilita además probar propiedades sobre
funciones recursivas.

\paragraph{Mejoras}
%
Explorar el uso de las teorías de mejoras derivadas para encontrar o probar
optimizaciones sobre lenguajes funcionales con efectos.
%
Mientras que en la tesis se desarrolla un cuerpo teórico capaz de probar
optimizaciones, falla al momento de presentar ejemplos y aplicaciones de la
misma.
%
Al ser el área de lenguajes con efectos algebraicos joven, es complicado al
momento de buscar optimizaciones o incluso transformaciones sobre términos de
dichos lenguajes.
%
Diferente es el caso de optimizaciones de compiladores donde ya los lenguajes
suelen tener efectos que inhabilitan ciertas transformaciones, un ejemplo
mencionado durante la tesis es el de mostrar mensajes por pantalla.

Conectando con el punto anterior, incluso serviría mostrar que es posible
obtener mejoras en sistemas donde los efectos están pero no son utilizados por
el término.
%
Por ejemplo, si bien tenemos la posibilidad de mostrar mensajes por pantalla, y
en general CSE no es válida, un término que no utilice los operadores que
generan ése efecto se podría optimizar beneficiando la evaluación general del
programa.

Finalmente, una de las principales motivaciones de la teoría de mejoras clásica
es la posibilidad de trabajar con recursión y probar mejoras dentro de programas
recursivos.
%
En esta tesis evitamos trabajar teniendo en cuenta la posibilidad de tener recursión dentro del lenguaje.
%
Una posible extensión al lenguaje sería agregar un operador de punto fijo y
estudiar si es posible caracterizar optimizaciones dentro de funciones
recursivas.
%
Un trabajo reciente~\parencite{StreamsOfApproximations}, además de mecanizar
gran parte de las pruebas, siguen el enfoque mencionado, aunque no buscan
determinar mejoras dentro de funciones recursivas.

\paragraph{Costo Externo: Transformador de Mónadas}
%
En Sección~\ref{sec:alt:cost} exploramos levemente como podría derivarse un
sistema si consideramos tener un costo global de la ejecución, proponiendo un
camino que dejamos como trabajo futuro.
%
En este caso, se podría estudiar como introducir de forma externa a la
evaluación y a los relacionadores, el concepto de costo.
%
El costo externo se podría ver como el costo absoluto que realmente toma la
operación, por ejemplo, si bien hay múltiples posibles caminos en una evaluación
paralela, eventualmente un camino es el que se toma y se computa.
%
Con lo que podría llevar a análisis de costos más granulares, y podríamos
incluso pensar que esta es la noción de costos más intuitiva.
%
Finalmente, mientras en este trabajo se utilizaron transformadores de mónadas,
hay otra técnicas que podrían explorarse al momento de componer
efectos~\parencite{Luth.2002.ComposingMonads}.
% o para representar una noción
% global de costo utilizando un estado
% perimétrico~\parencite{Atkey.2009.Parameterised}.

\paragraph{Técnicas de Bisimulación}
%
La idea central de la tesis se basa en refinar la noción observacional de
aproximación de programas para realizar análisis intensivo.
%
El uso de contextos y bisimulaciones es un área ya con resultados que se podrían
incorporar dentro de la teoría de mejoras.
%
Un clásico ejemplo es introducir un lema de contexto, similar a como hicimos en
la Sección~\ref{sec:CSE} al introducir contextos de reducción, donde se busca
reducir los universales inherentes a las definiciones observacionales.
%
Otras técnicas, como ser \emph{up-to}
contextos~\parencite{Pous.2019.BisimulationCoinduction}, permitirían simplificar las
pruebas y expandir las herramientas para mostrar mejoras en los diferentes
sistemas.

\paragraph{Comparación de Teorías de Mejoras}
%
Nos encontramos con la posibilidad de obtener diferentes teorías de mejoras, y
por ende, con la pregunta si es posible encontrar un criterio que nos permita
decidir una sobre la otra.
%
Un criterio sencillo sería obtener teorías más granulares, el cual seguimos en
el caso del sistema de excepciones, donde se podría ver que hay una estricta
contención entre las mejoras del sistema de excepciones con costos externos en
el sistema de excepciones con costos internos.
%
Pero no está muy claro como podríamos comparar mejoras que utilicen distintos
relacionadores, o incluso, por que no, mónadas.

\section{Conclusiones}

Durante la tesis estudiamos el desarrollo de teorías de mejoras desde un cálculo
lambda sin efectos, repasando el trabajo realizado por Sands, pero utilizando
técnicas modernas que nos permitieron luego adaptar el mismo entorno de trabajo
para introducir efectos.
%
Desde la creación de la teoría de mejoras en 1990 se exploraron diferentes
aristas y aplicaciones de dicha teoría, siendo principalmente utilizada para el
estudio de optimizaciones en lenguajes funcionales, mostrando su mayor
aplicación en la demostración de que CSE es efectivamente una optimización.
%
Con el pasar de los años, y sin tener un uso claro, la teoría quedó en desuso,
volviendo a ser sujeto de estudio en los últimos años.

Desde su creación hasta el día de hoy el quehacer científico de la comunidad ha
cambiado, y el área de estudio de lenguajes de programación ha avanzado
significativamente, trayendo consigo nuevas técnicas, y por sobre todo, un mayor
esfuerzo en el estudio de efectos computacionales, en particular los efectos
algebraicos.
%
En esta tesis lo que buscamos fue unir estos dos caminos, comenzar a explorar el
uso de teorías de mejoras para realizar análisis intensivo sobre programas en
lenguajes que acepten efectos.

La tesis comienza desde la exploración de la teoría de mejoras en lenguajes sin
efectos~(Capítulo~\ref{ch:Effectless}), añadiendo efectos algebraicos al
lenguaje~(Capítulo~\ref{ch:Effects}), logrando finalmente producir una teoría de
mejoras con efectos~(Capítulo~\ref{ch:improvement}).
%
La teoría la derivamos con el mismo espíritu original de la teoría de mejoras
de Sands, donde se busca hacer un refinamiento sobre la definición de
equivalencia observacional de programas, en este caso, con
efectos~(Sección~\ref{sec:dev:cost}).
%
Esto era posible ya que podíamos manipular las observaciones sobre el sistema
introduciendo un nuevo relacionador, el relacionador de
costos~(Definición~\ref{def:relacionador:costos}), y además haciendo uso del
transformador mónadico de Writer con el monoide aditivo de los naturales,
definimos una mónada capaz que llevar cuenta del costo necesario para computar
los valores~(Definición~\ref{def:cost:monad}).
%
Finalmente, revisitamos los ejemplos de efectos algebraicos desarrollados a lo
largo de la tesis para derivar teorías de mejoras para cada uno de ellos.

Para mostrar la utilidad de la teoría introducimos dos ejemplos.
%
Uno de carácter general tratando de describir una optimización general sobre
lenguajes con efectos algebraicos, que instanciamos en particular para un
lenguaje con operadores probabilísticos.
%
Mientras que el otro, más concreto, nos permite situarnos al mismo nivel en
principio que las demás teorías de mejoras desarrolladas desde sus comienzos.

Sin embargo, las definiciones derivadas, y los ejemplos mencionados, sirvieron
para introducir nuevos problemas sobre las teorías de mejoras.
%
Primero, y más importante, nos encontramos con una forma de obtener varias
teorías de mejoras, dependiendo su definición en las observaciones realizadas
sobre la evaluación de términos con operadores que introducen efectos en el
lenguaje.
%
Disparando aquí una pregunta, rememorando el trabajo de
Howe~\parencite*{Howe:Lazy.Eq}, donde se busca establecer una conexión entre lo
que el lenguaje puede observar sobre los términos, y lo que podemos explorar
nosotros con la metateoría.
%
Las definiciones de aproximación observacional dependen directamente de las
observaciones que los contextos puedan hacer.
%
Segundo, al tener varias teorías posibles nos encontramos con la opción de
elegir, es decir, como podríamos desarrollar un criterio de elección de teorías
de mejoras.
%
Tercero, continuando con los criterios, y basándonos en los ejemplos visto,
podría tener sentido establecer propiedades algebraicas generales a todas las
teorías de mejoras.
%
Por ejemplo, que \(M \not\succeq \checkmark M \) independientemente cual sea el sistema con el
que se trabaja.
%
Pero no está del todo claro, en el caso de las excepciones, si no importa
realmente cuando las computaciones levantan excepciones, se puede querer
optimizar casos utilizando la teoría derivada sin tener que refinar las
observaciones como se hizo en la Sección~\ref{sec:alt:cost}.

Para concluir con la tesis, esta presenta el principio de la aplicación de
teorías de mejoras en lenguajes con efectos.
%
Afortunadamente no es posible dar por cerrado el tema, la tesis explora
diferentes alternativas pero no podemos concluir con una teoría de mejoras.
%
El estudio de optimizaciones entre programas es un campo complejo y más aún al
adicionar la posibilidad de tener efectos algebraicos.
%
Esto lo logramos estableciendo de forma clara las observaciones que se realizan
sobre el sistema, definiendo un relacionador, y cómo se administra la acumulación del
costo, de forma interna o externa.

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../Thesis.tex"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "es"
%%% End:
